==Че́рез льды и по мо́рю==

Це́лую неде́лю путеше́ственники дви́гались на восто́к в по́исках надёжного ме́ста для перепра́вы; но везде́ лёд был непро́чен; хотя́ ле́то конча́лось и тёплые дни постоя́нно чередова́лись с моро́зными, но после́дние не могли́ ещё не то́лько скова́ть мо́ре, но да́же закрепи́ть ста́рые ледяны́е поля́, разрыхлённые та́янием. Приходи́лось ждать нача́ла зимы́, а э́то бы́ло возмо́жно то́лько на о́строве Бе́ннетта, где была́ избу́шка, постро́енная То́ллем, и где по бе́регу мо́жно бы́ло собира́ть пла́вник для то́плива, а та́кже поднови́ть запа́с прови́зии охо́той на медве́дей и се́верных оле́ней. К сча́стью, лёд ме́жду Землёй Са́нникова и э́тим о́стровом в э́то ле́то не́ был разло́ман, и путеше́ственники, сде́лав то́лько небольшо́й крюк к се́веру, добра́лись на деся́тый день до о́строва. И бы́ло пора́: корм для соба́к, взя́тый из запа́сов Ники́форова, конча́лся; три дня уже́ обходи́лись без дров.

Угрю́мый скали́стый, почти́ беспло́дный о́стров Бе́ннетта по́сле весёлой Земли́ Са́нникова произвёл на путеше́ственников безотра́дное впечатле́ние. Но они́ ра́ды бы́ли те́сной избу́шке То́лля, находи́вшейся на восто́чном берегу́, в у́стье небольшо́й доли́ны с ручейко́м пре́сной воды́, отку́да мо́жно бы́ло подня́ться на пло́скую возвы́шенность, занима́ющую весь о́стров. Пла́вника бы́ло дово́льно, но наде́жды на охо́ту не оправда́лись: оле́ней не оказа́лось, а медве́ди не попада́лись. Пришло́сь нача́ть убива́ть соба́к для ко́рма остальны́х; ввиду́ ги́бели одно́й на́рты была́ ли́шняя упря́жка, кото́рая и пошла́ на съеде́ние. 

Так прожи́ли де́сять дней, но положе́ние не измени́лось; ле́то всё ещё держа́лось, несмотря́ на нача́ло сентября́, и лёд продолжа́л та́ять и разруша́ться. Приходи́ли к концу́ и запа́сы пищи для люде́й. Все че́тверо, оставля́я Аннуир охраня́ть избу́шку и соба́к, ка́ждый день ходи́ли на охо́ту, исколеси́ли и осмотре́ли о́стров по всем направле́ниям — он име́ет киломе́тров шестна́дцать в длину́ и во́семь в са́мой широ́кой восто́чной ча́сти, — но приноси́ли то́лько и́зредка воро́ну и́ли ча́йку.

— Вот что, това́рищи, — сказа́л одна́жды Горюно́в: — ждать до́льше нельзя́ — мы оста́немся без соба́к к тому́ вре́мени, как мо́ре замёрзнет, то есть когда́ они́ и́менно нужны́. Баро́метр уже́ не́сколько дней стои́т замеча́тельно высоко́, мо́ре споко́йно и бу́ри ждать нельзя́. Веще́й у нас, кро́ме тёплой оде́жды и ру́жей, о́чень ма́ло, соба́к оста́лась полови́на; е́сли их сократи́ть ещё, оста́вив то́лько пять — шесть лу́чших, мы все помести́мся на байда́ре. По́льзуясь ти́хой пого́дой, в день — два переплывём на Коте́льный; там у нас есть запа́с ко́рма для всех, и там мо́жно вы́ждать зи́му, е́сли пого́да переме́нится; е́сли нет, поплывём и да́льше вдоль бе́рега Коте́льного и к материку́. 

Обсуди́в э́тот план, пришли́ к вы́воду, что он вполне́ целесообра́зен: день был ещё доста́точно дли́нный — бо́лее двена́дцати часо́в; меня́ясь на вёслах, мо́жно бы́ло переплы́ть се́мьдесят миль че́рез мо́ре до мы́са Высо́кого на о́строве Но́вая Сиби́рь, ближа́йшем к Бе́ннетту, в день, в кра́йнем слу́чае — в два, переночева́в на одно́м из ледяны́х поле́й, кото́рые пла́вали среди́ мо́ря. Коне́чно, внеза́пно налете́вший шторм мог потопи́ть байда́ру; но то же грози́ло бы и по́зже, при перепра́ве че́рез едва́ замёрзшее мо́ре, с той ра́зницей, что тогда́, в октябре́, день дли́тся то́лько часа́ два — три, а ве́тры, лома́ющие лёд, быва́ют гора́здо ча́ще. 

Ита́к, бы́ло решено́, что е́сли к ве́черу баро́метр не упадёт, уби́ть ли́шних соба́к, накорми́ть остальны́х до отва́ла, а на рассве́те тро́нуться в путь, оста́вив всё ли́шнее иму́щество в избу́шке. С э́той це́лью груз был тща́тельно пересмо́трен. 

К ве́черу баро́метр подня́лся ещё немно́го, и не́сколько соба́к, служи́вших ве́рой и пра́вдой, с тяжёлым се́рдцем бы́ли принесены́ в же́ртву. Крот, Белу́ха и Пестру́ха, коне́чно, оста́лись в числе́ живы́х. Чуть свет путеше́ственники поки́нули гостеприи́мную избу́шку, протащи́ли байда́ру по льду киломе́тра два до откры́того мо́ря и зате́м на восхо́де со́лнца отча́лили, держа́ курс пря́мо на юг. Так как байда́ра была́ тяжело́ нагру́жена, то пла́вание шло не так бы́стро, как наде́ялись, и до зака́та проплы́ли немно́го бо́льше полови́ны. В середи́не мо́ря ста́ли ча́ще попада́ться пла́вающие льды, и продолжа́ть путь но́чью бы́ло риско́ванно. Пришло́сь прича́лить к ледяно́му по́лю, на кото́ром и расположи́лись ночева́ть. При зака́те мыс Высо́кий был уже́ я́сно ви́ден на горизо́нте. 

На рассве́те подняли́сь и продо́лжили пла́вание. Когда́ рассвело́, Ники́форов и Горо́хов, всма́триваясь в даль, одновре́менно воскли́кнули: 

— Вот так шту́ка — за ночь нас здоро́во отнесло́ в сто́рону! 

— Куда́ же? Куда́? Земли́ не ви́дно? — спроси́л Ордин.

— Земля́-то видна́, да не та, что была́ вчера́. 

— Куда́ же нас могло́ унести́? 

— И́ли на восто́к, тогда́ мы ви́дим восто́чную часть Но́вой Сиби́ри, и́ли на за́пад, тогда́ пе́ред на́ми Фадде́евский и́ли да́же Коте́льный о́стров, — сказа́л Горюно́в. 

— Даль неясна́, — заяви́л Горо́хов, — нельзя́ ещё разобра́ть, кака́я земля́. 

— Всё равно́, кака́я бы ни была́, плывём к ней; баро́метр за́ ночь на́чал па́дать, ну́жно поторопи́ться! — заме́тил Ордин.

Когда́ со́лнце поднялось вы́ше и рассе́ялся лёгкий тума́н над мо́рем, Горюно́в взял бино́кль, посмотре́л на зе́млю и спроси́л: 

— А ну́-ка, Ники́та — зо́ркие глаза́! Кака́я земля́ пе́ред на́ми? 

Горо́хов всмотре́лся, прикры́в глаза́ от со́лнца, и сказа́л: 

— Коте́льный о́стров! 

— Ве́рно! И льди́на за́ ночь изба́вила нас от пла́вания по о́чень скве́рным места́м вдоль острово́в. Тепе́рь мы прича́лим пря́мо к на́шему скла́ду.

Действи́тельно, к полу́дню уже́ не остава́лось сомне́ния, что в виду́ о́стров Коте́льный, — все узна́ли его́ очерта́ния, исче́з то́лько почти́ весь снег, покрыва́вший его́ весно́й. 

Под ве́чер прича́лили к ледяно́му по́ясу, окаймля́вшему о́стров, и на протяже́нии пяти́ киломе́тров пришло́сь вспомина́ть весе́нние дни, перета́скивая на́рты че́рез торо́сы. В су́мерки добрали́сь до пова́рни у подно́жия се́верного мы́са.

В скла́де не всё бы́ло це́ло — очеви́дно, ле́том промы́шленники, охо́тившиеся на о́строве, по́льзовались прови́зией, осо́бенно ю́колой. Но для небольшо́го числа́ уцеле́вших соба́к ко́рма оста́лось дово́льно. 

На сле́дующий день пого́да была́ ещё ясне́е, но баро́метр си́льно па́дал и предстоя́ла ре́зкая переме́на. Не сле́довало испы́тывать сли́шком ча́сто судьбу́, и реши́ли вы́ждать. Действи́тельно, ве́чером начала́сь бу́ря, а у́тром повали́л снег, гря́нул моро́з и сра́зу начала́сь зима́. Пурга́ с коро́ткими переры́вами дли́лась до конца́ сентября́, но ко́рма для соба́к, прови́зии для люде́й и то́плива бы́ло доста́точно, и путеше́ственники отси́живались и отсыпа́лись в пова́рне. Путь домо́й был ещё далёк, но гла́вное препя́тствие — откры́тое мо́ре — бы́ло уже́ пройдено́. 

В оди́н из случа́йных я́сных дней все подняли́сь на высо́ты над мы́сом и смотре́ли на е́ле видне́вшиеся на горизо́нте верши́ны Земли́ Са́нникова. Что де́лалось там? Ко́нчилось ли изверже́ние? Ушла́ ли опя́ть вода́ из котлови́ны? И́ли всё живо́е поги́бло, и че́рез не́сколько лет исче́знет в воде́ и́ли в снега́х и лес — после́днее доказа́тельство бога́той жи́зни среди́ льдов Се́вера. Все смотре́ли с гру́стью на э́ту далёкую зе́млю, где ка́ждый из них оста́вил не́что дорого́е, осо́бенно Аннуир. После́дняя страда́ла от непривы́чных для неё си́льных холодо́в, хотя́ носи́ла тёплую оде́жду Костяко́ва, прише́дшуюся ей по ро́сту. Она́ ча́сто грусти́ла по поки́нутой ро́дине, привы́чным усло́виям жи́зни и по поги́бшим соплеме́нникам. Она́ не раз спра́шивала остальны́х: 

— Неуже́ли и там, где ва́ша земля́, всё тако́й хо́лод и ничего́, кро́ме сне́га и льда?

В нача́ле октября́ установи́вшаяся зи́мняя пого́да позво́лила продолжа́ть путь, коне́чно, на на́ртах. Бо́лее тяжёлую на́рту тащи́ли соба́ки, бо́лее лёгкую — по о́череди дво́е люде́й. Дни бы́ли коро́ткие, и приходи́лось идти́ и но́чью, е́сли свети́ла прибыва́вшая луна́. В пова́рне на мысу́ Медве́жьем пришло́сь пережда́ть пургу́, взлома́вшую лёд, и пото́м с больши́м ри́ском идти́ по то́нкому льду до Ма́лого Ляховского. На Большо́м Ляховском два́жды пережида́ли пургу́. Соба́чий корм был на исхо́де, прови́зия та́кже, зато́ на́рты ста́ли ле́гче и дви́гались быстре́е. То́лько в после́дних чи́слах октября́ путеше́ственники, си́льно утомлённые, с тремя́ оста́вшимися в живы́х соба́ками, при́были в Каза́чье.